花旗：政府無力造地，發展商拖慢賣樓，樓市下季起急升！

連續8屆《機構投資者》亞太地產研究冠軍隊伍成員、花旗中國香港地產研究主管楊海全：

「我同投資者講，無論香港經濟好壞，今年樓市都會升......衰退都會升！」

楊海全認為今次18年跌市「小周期」已經結束，反彈將會較15年凌厲，土地供應格局轉變是主因，今屆政府已經無能力造地，「比起2015年，政府已經投降喇」。

賺夠喇

大家一齊賺

邊d政客唔俾填海就係鬼

林鄭繼續賣貴地皮 已經講完

唔夠貴就流標

姚松炎： 升跌唔關供應事， 無需要推土地供應

跌市？又係時候升升佢

輸到傻撚咗

日日150個 點會跌

岩

近幾年既落成量已經好過之前，當然唔好同8-90年代比較

A 係細過400尺既單位
B係400至700
CDE 係700以上大單位

一手空置稅其實係玩到啲發展商無得吱牙膏咁推樓

其實呢d人都幾好，吹下又有錢執

呢樣係拆解到一次要推某比例部份既單位出來賣
但空置要比稅，暫時除左開空殻公司租左去，都無咩方法
一係搏今年上唔到立法會，同埋通過唔到

花旗楊海全：樓價年中轉勢 將現斷崖式下跌

28-1-2017

自去年11月政府再推辣招，樓價未見下跌，最近新盤銷情也看似暢旺，不少準買家再次心動起來，但花旗楊海全對今年樓市的看法甚為悲觀，估計樓價於今年有15%的下調壓力，可算是全行最淡，主要原因是政府已將樓價封頂，他表示：「去年11月的辣招出來時，CCL剛好跟歷史高位約有1%的差距，可見政府的立場很明顯，就是不想樓價破頂，也證明她可以出的招仍有很多。」最教市場奇怪的，是為何政府出招後，樓價未見下跌，楊海全認為15%的印花稅的作用在於後勁，對樓市的影響將會於一手市場上慢慢浮現。

他解釋指，15%的印花稅對兩批人仕影響最大，分別為投資者及換樓客，「上述兩批人士為一手盤的最大買家，佔新盤買家的80%，如來自以上兩組人士的需求受到影響，發展商在之後的新盤推售會逐漸見到影響。對投資者的影響很明顯，他們不會願意付15%印花稅，去購買物業作投資用途。」至於換樓客受影響的原因，是來自辣招的副作用，「如果換樓客想買一層1,000萬元的住宅，由於他們本身持有物業，於是要先付150萬元的辣稅，他要於6個月內沽出原本持有的物業，才可以退回112.5萬元的稅項（因為要計入3.75%的買賣印花稅），但很多換樓客都怕自己來不及於6個月內沽出物業，怕退不到百多萬元稅項，即是換樓失敗，尤其於現在二手市場極低成交量下，要沽出物業不易，因而遏抑了他們做換樓的決定。」

一手買家多另類投資者

楊海全指，目前一手市場的買家是另類投資者，即是父母買樓給自己的子女，即是所謂的「慈父」、「慈母」，「他們只是借子女的名字來買樓，這類需求是有限的需求，愈新推的盤才會有愈多這樣的需求，當該批購買力消化後，他們就不會再買樓，因為15%的印花稅真的很重，因此愈遲推的新盤，來自以上買家的需求會愈少。」樓市隨後能出現的情況，是辣招的威力漸呈現，同時新盤供應量大增，過去3年可賣的單位平均約2.2萬個，今年可出售一手單位數目增至約2.5萬個，發展商賣樓會愈來愈困難，惟有減價賣樓，這情況下也令樓價下跌。

若出辣招 現斷崖式下跌

楊海全道出另一個引發樓價大幅波動的情況，就是農曆新年後樓市踏入傳統旺季，如果發展商供應未能有效吸納需求，有機會出現樓價急升的現象。他表示，據以往的情況，如樓價於兩個月內急升6%，政府就會出招，「如樓價於農曆新年後急升，我估計政府最快於3月會出招，這是最不理想的情況，屆時樓價會出現斷崖式的下跌，即是一個月跌5%，有機會跌逾20%，政府才有機會減辣。」值得留意的，是目前一、二手成交比例愈來愈接近，以往未有辣招時，一手及二手比例為15%及85%，一，二手比例會達4：6。「這情況下，如果一手劈價，對二手的影響會很大，我相信一手減價會觸發到二手樓價下跌。現時二手市場的成交極乾，2009年未有辣招時，二手成交每月有1萬宗，現在每月平均只有約3,000宗水平，在那麼低成交下，如樓價出現下跌，就會跌得很深，有如細價股，一有人大手沽出，就會觸發股價大跌。」

或推新政針對長綫投資

他認為政府未來有可能推出針對長綫投資者的辣招，他指目前香港私人住宅中約30%由投資者持有，如果政府能推出措施，令上述30%的投資者受影響而沽出物業，就有效打擊樓價，「如政府調高持有多個住宅的業主所繳付的差餉及地租，令他們的持貨成本提升，持有第二套房的業主一律要繳交收15%地租，再計入5%的差餉，即是20%的稅項，對所有投資者而言有很大的影響，如持有2、3個物業以上的業主更傷上加傷。這樣可以迫使投資者沽出物業，如現時有36萬的人持有物業收租，就算只有5%的人將物業沽出，即是1.8萬個單位，也足夠應付每年約1.8萬個剛性需求。」

人口政策製造剛需

林鄭自己都話買唔到樓
樓價會繼續升

跌完。準備開車

佢無唸過一種情況：
二手班友雖然唔會再買，但都唔會放，因為再買要比貴稅，二手供應死晒
個個去晒一手，發展商借埋錢比你上車，600萬超8成都得，供應定價權都係發長商手，點叫高都得，二手都跟一手叫高，雖然成交低，願者上鉤

花旗呢間鳩野睇淡年年錯 今年轉睇好?
係咪想燈死樓市 玩鳩業主